【重奪區議會｜西貢】報名前遇伏遭圍毆 雙手重創 何偉航：我絕對不會屈服

【重奪區議會｜西貢】報名前遇伏遭圍毆 雙手重創 何偉航：我絕對不會屈服

將於十一月二十四日投票的區議會選舉，全部選區皆有競爭，除工作、政績上比拼，部分挑戰者還要面對形形式式滋擾與暴力。

參選西貢白沙灣選區的工黨執委何偉航，可謂是今屆區議會選舉中遭受最多、最嚴重選舉暴力及傷害的候選人之一。早在九月底報名參選前，他已遭人伏擊重創，到開展選舉工程後，又不時遭人電話滋擾，掛抹黑橫額。

「我想我算得上是遇到選舉暴力數一數二多的一位候選人，也是相對受較重傷的一人。」

何偉航參選的白沙灣選區，當區區議員民建聯邱戊秀自一九九四來連任至今。直至今屆選舉，民建聯改派西貢區撲滅罪行委員會主席陳權軍出選。

成為被針對、槍打的「出頭鳥」，何偉航相信事件背後，或涉及不樂見西貢現狀改變的一群，企圖阻止他參選、減少選舉活動，或動搖中間選民意向，從而打擊其選情。

「我相信這批人的目的，做這些事情，就是不希望西貢有第二種聲音。」

包括白沙灣在內的西貢多個選區長年缺乏競爭，並不代表區內沒有任何問題。該選區要面對的主要問題之一，就是纏繞居民多年的交通問題。西貢公路作為連接該區與市區的主要道路，每日上午上班、上學時間，交通都非常繁忙，一旦遇上交通意外等事故，更隨時令區內交通陷於癱瘓。但公路擴闊工程，正式上馬仍然無期。

「延線問題已積壓多時，我想區議員有責任去解決這個問題。」

「如果沒有一個區議員去積極跟進去監察這件事，讓更加多人參與其中，就不知會拖延多少年了。」

同時間，區內的規劃往往缺乏諮詢，亦會牽動交通、環境等社區問題，直接影響居民生活質素：「例如我們經常說南圍村、響鐘村，村內有一些土地被政府計劃最低密度住宅，興建豪宅，但當中村民與西貢人也是很是很遲才知道。」

「西貢本身是一個鄉郊的環境，要再建豪宅，只會變得更加多人更加多車。」

何偉航相信西貢區內不少居民對現況不滿，選舉或能改變局面。「西貢已經習慣了將問題，心聲一直抑壓在心中，現在是一個新的嘗試新的改變。」

然而，盼改變社區的何偉航，萬萬也未意料到，自己會遭人暴力襲擊。在九月廿九日區選報名期前夕，何偉航於西貢市中心遭人用棍圍毆，頭部及雙手遭重創：左手食指有骨折，需安裝鋼釘固定、右手有骨裂、碎骨，需要打石膏。另頭部有七處傷口縫約三十針。何偉航留醫六天方能出院。

到現時為止，何偉航仍不時接獲滋擾電話，平日進出都要義工、朋友陪同，一方面要保護自己，另一方面要協助打點不同工作。

本身因童年患骨癌導致「長短腳」，需以拐杖助行的何偉航，連靈活的雙手也暫時失去，對其選舉工程無疑添上多一重枷鎖：他外出需義工、朋友充當司機代為駕車，擺街站時只能揮手而無法派傳單。他在這段期間，更難以執筆寫字，選戰前後要簽署大量文件，倍感吃力。

「我簽文件時只能鬼畫符，可能從前寫字很工整，現在寫字能力只剩約兩成。」

同時間，何偉航日常起居生活，也無可避免遇上困難：「我不能洗手，很多時候需家人協助清潔。」

「我能夠能拿叉子吃飯，但只能輕力地舀，不能拿筆、拿筷子。」

他估計傷勢或需三至四個月的時間，方有望完全康復：「醫生說需六至八星期讓骨頭癒合，再視康復進度做物理治療。」

經歷過如此嚴重襲擊，何偉航稱曾有一刻考慮過放棄參選，以免自己及身邊人再受到傷害。可是，在很短時間後已打消這念頭，因為他相信，自己所遇上的暴力，將會發生在其他替代自己參選者身上。

「做這些事就是想我不參選，還想我收聲，不可以讓這件事情發生。」

何偉航聲言，自己不會就此屈服於暴力下：「在我有生命的時候、有氣息的時候，我會按照自己的初衷去做。」

「那份初衷是，我作為西貢人，我認為西貢不值得由始至終都有一種聲音，而那種聲音，是我形容為代表既得利益、漠視西貢人想法的聲音。」

談到選舉暴力，近期最受關注的其中一單，自然數到日前何君堯遭人刺傷一案。何偉航與何君堯雖份屬同姓，但兩人遇襲後警方處理手法，卻有天壤之別：刺傷何君堯疑兇當場被捕後，旋即被控企圖謀殺提堂；但何偉航遇襲一案調查仍無進展，未有人落網，更遑論認人等後續程序。

同時間，建制派也藉何君堯事件大造文章，群起譴責之餘，又以社會暴力未止為由鼓吹押後、甚或取消區選。不過，他們對於包括何偉航在內多名非建制派候選人，連日間遭受選舉暴力，卻視若無睹。何偉航明言，建制派應當以同一標準、同一尺度去回應所有選舉暴力：「我想他們都是輸打贏要。」

「在這些敏感時間，我亦受這種程度暴力下，他們可以不發一言，這事情是很可恥的。」

至於押後、取消選舉主張，何偉航不認為政府需要這樣做，稱不少人期望藉選票表達民意：「暴力事件其實可以避免的，我強調是可以避免的。」

「警方能否保持票站或社區治安呢？街坊能否發揮守望相助精神呢？選舉事務處能否嚴正執法呢？」

「民意需透過選票發表，很多市民、街坊很期待選舉。」

在今次選舉前，何偉航令外界認識的一幕，就是二〇一三年四月葵涌貨櫃碼頭工潮，當年他以碼頭業職工會總幹事身分，協助工人向資方爭取加薪、改善工作環境。這場持續四十天的工運，仍是本港史上歷時最長的一次工潮。

這一場工潮，令何偉航學懂要對認為正確的事情執着、堅持：「我在那件事件中學懂了甚麼叫堅持、甚麼叫執着。」

「那種執着是要為了本身做的事情初衷，要保持下去、要堅持下去、撐下去。」

不過，當年的工潮，以工人加薪百分之九點八落幕，距離爭取目標相差百分之零點二，未算得上完全勝利。何偉航說道，今次區選結果或許像碼頭工潮般，未必盡如所願，即時扭轉當區現狀，但他仍選擇相信，改變的種子，已隨今次選戰埋下。

「我們的西貢社區會否逐步、逐步地改善，不能在一兩年間一步到位，而是一年一年地改善呢？四年後回望，局面可能已經改變。」

屯門樂翠選區其他候選人，包括民主黨盧俊宇及獨立人士蔣靖雯。

採訪：忻肇康

攝錄：林金展